% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 113.jpg (6)

% 16.2

% TODO: пробежаться по \SCEqHighlight, при необходимости добавить Needed/PN/NP

\subsection{Малые движения механической системы с пружиной, катком и линейной обобщённой координатой}%2

Система изображена на~\cref{img:113-1} в положении статического равновесия.
Требуется определить уравнение малых движений системы около этого положения при следующих начальных условиях:
\begin{equation*}
\Eval[\big]{x}{t = 0} = \scx{0};\quad
\Eval[\big]{\scderiv{x}}{t = 0} = \scderivs{x}{0}.
\end{equation*}

Массы тел считаются известными и для тел, обозначенных на рисунке цифрами 1, 2, 3 и 4,
равны \scm{1}, \scm{2}, \scm{3} и \scm{4}, соответственно.
%следующему:
%\begin{equation*}
%M_1 = \scm{1},\quad M_2 = \scm{2},\quad M_{3} = \scm{3},\quad M_{4} = \scm{4}.
%\end{equation*}

Нити, связывающие тела, считаются невесомыми и нерастяжимыми.
Тело 1 "--- ползун в направляющих, тело 2 считается диском, тело 3 считается кольцом, тело 4 "--- шарнирно закреплённый стержень.
Жёсткость пружины "--- \scc{}.
Размеры звеньев указаны на кинематической схеме.
Трение в опорах пренебрежимо мало.
Система находится в поле силы тяжести.

\begin{figure}[ht]
 % ШРВ: сменить нумерацию тел на рисунках и в формулах этого раздела с 1, 2, 4, 6 на 1, 2, 3, 4, соответственно
 % ТАН: done
 \centering
% \includegraphics[width=0.6\li newidth]{images/scanned/113-1}
 \input{images/pdf/7_20.tikz}% TODO: в оригинале были указаны r_2, r_4 и жёсткость ШРВ: указать
 \caption{}
 \label{img:113-1}
\end{figure}

С учётом малости движений для встречающихся в системе угловых движений ($\phi$) будут справедливы допущения, соответствующие разложению в ряд Тейлора до начальных порядков, аналогичные принятым в предыдущем подразделе.

Анализируемая система имеет одну степень свободы.
В качестве обобщённой координаты здесь удобно выбрать $\scq{} = \scx{1}$
(начало системы координат совпадает с положением статического равновесия груза 1).

Для получения математической модели системы с использованием уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода необходимо вначале определить её кинетическую энергию.
Она представляет собой сумму кинетических энергий тел 1, 2, 3 и 4:
\begin{gather*}
\scT{} = \scT{1} + \scT{2} + \scT{3} + \scT{4}.
\end{gather*}

Тела 1 и 2 анализируемого механизма совпадают с телами 1 и 2 из предыдущего подраздела (см.~\cref{img:113-1} и~\cref{img:106-1}).
Тогда их кинетические энергии будут такими же:
\begin{gather*}
\scT{1} = \half\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{1}}\p\scderivs{x}{1}^2\SCCondCat
\scT{2} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight{\half\p\scm{2}}.
\end{gather*}

Тело 3 участвует в плоском движении.
Формула для кинетической энергии в этом случае представляет собой сумму двух составляющих (поступательной и вращательной) такого движения.
Для её вычисления требуется выразить скорость центра масс тела \scV{\scCoM{3}} и его угловую скорость \scw{3}
(с учётом расстояния \scr{\scTmcs} от центра масс до мгновенного центра скоростей этого тела) через скорость изменения обобщённой координаты \scderivs{x}{1},
а также подставить значение момента инерции этого тела \scmi{3} относительно оси, проходящей через его центр масс:
\begin{gather*}
\scT{3} = \half\p\scmi{3}\p\scw{3}^2 + \half\p\scm{3}\p \scV{\scCoM{3}}^2\SCCondCat
\scV{\scCoM{3}} = \scderivs{x}{1}\SCCondCat
\scmi{3} =\scm{3}\p\scrad{3}^2;\\
\scw{3} = \frac{\scV{\scCoM{3}}}{\scr{\scTmcs}} = \frac{\scderivs{x}{1}}{\scrad{3}}
\scT{3} = \half\p\scm{3}\p\scderivs{x}{1}^2 + \half\p\scm{3}\p\scderivs{x}{1}^2 =
\half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{2\p\scm{3}}.
\end{gather*}

Тело 4 участвует во вращательном движении вокруг неподвижной оси.
В соответствии с формулой для вычисления кинетической энергии, при таком виде движения необходимо выразить его угловую скорость \scw{4}
через скорость изменения обобщённой координаты \scderivs{x}{1},
а также подставить значение момента инерции этого тела \scmi{4} относительно оси, проходящей через его ось вращения:
\begin{gather*}
\scT{4} = \half\p\scmi{4}\p\scw{4}^2\SCCondCat
\scmi{4} = \frac{1}{3}\p\scm{4}\p l^2;\\
\scw{4} = \frac{\scderivs{x}{1}}{\frac{2}{3}\p l} = \frac{3\p\scderivs{x}{1}}{2\p l}\SCCondCat
\scT{4} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight{\frac{3}{4}\p\scm{4}}.
\end{gather*}

Тогда кинетическая энергия системы будет получена суммированием найденных составляющих
(для удобства дальнейших вычислений по аналогии с предыдущим подразделом выделим приведённую массу \scm{\scTpr}):
\begin{gather*}
\scT{} = \half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight{\scm{1} + \half\p\scm{2} + 2\p\scm{3} + \frac{3}{4}\p\scm{4}} =
\half\p\scderivs{x}{1}^2\p\SCEqHighlight[\big]{\scm{\scTpr}}.
\end{gather*}

% 114.jpg

% 115.jpg

% 4

Далее необходимо определить обобщённую силу.
Это можно сделать через расчёт потенциальной энергии~\scp{}:
\begin{gather*}
\scQ{} = -\scPD{\scp{}}{\scx{1}}.
\end{gather*}

Потенциальная энергия системы может быть определена как сумма потенциальных энергий звеньев системы:
\begin{gather*}
\scp{} = \scp{\scGv{1}} + \scp{\scGv{2}} + \scp{\scGv{3}} + \scp{\scGv{4}} + \scp{\scFv{\scTpruz}},
\end{gather*}
где
\scp{\scGv{i}} "--- потенциальная энергия $i$-го тела в поле силы тяжести,
\scp{\scFv{\scTpruz}} "--- потенциальная энергия деформированной пружины.

Потенциальная энергия относительна: физический смысл несёт в себе её изменение, а не абсолютное значение.
Поэтому нулевой уровень потенциальной энергии (соответствующее ему положение) можно задать произвольно.
Определим его как уровень, соответствующий положению равновесия для тел 1, 2, 3, 4 в поле силы тяжести, и недефомированному положению "--- для пружины.
Тогда потенциальные энергии звеньев механизма определяются по известным формулам:
\begin{gather*}
\scp{\scGv{1}} = -\scm{1}\p g\p \scx{1}\SCCondCat
\scp{\scGv{2}} = \scconst;\\
\scp{\scGv{3}} = \scconst
\scp{\scGv{4}} = -\scm{4}\p g\p h_\scCoM{4}\SCCondCat
\scp{\scFv{\scTpruz}} =
\half\p\scc{}\p\inb{\scSpring{} + \scLambdast{}}^2,
\end{gather*}
где
$g$ "--- ускорение свободного падения,
$h_\scCoM{4}$ "--- вертикальное перемещение $4$-го тела,
\scLambdast{} "--- деформация пружины, которую она имеет в положении равновесия при действии на неё только постоянных сил,
\scSpring{} "--- дополнительная (динамическая) деформация пружины, возникающая при отклонении системы от положения равновесия.
Знак минус в выражениях для потенциальной энергии соответствует спуску центра масс соответствующего тела в поле силы тяжести по отношению к положению принятому за нулевое, знак плюс "--- подъёму.
В случае, когда центр масс тела не поднимается и не опускается (как для тел 2 и 3), потенциальная энергия остаётся неизменной.

Определим спуск центра масс для тела 4.
На~\cref{img:114-1} изображён поворот тела 4 на угол $\phi_3$, который соответствует перемещению тела $1$ на расстояние \scx{1}.
Учитывая малость движений, дуга, которую прочертит точка крепления нити к стержню (на расстоянии $\frac{2}{3}\p l$ от шарнира),
в первом приближении соответствует горизонтальному отрезку длиной \scx{1} (\cref{img:115-2}).

\begin{figure}[ht]
 \centering
% \includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/scanned/114-1}
 \input{images/pdf/7_21.tikz}% BUG: в оригинале в двух подписях было не 4, а 6
 \caption{}
 \label{img:114-1}
\end{figure}

Поскольку характеры движения тела 4 на кинематической схеме~\cref{img:113-1} и тела $3_1$ на кинематической схеме~\cref{img:106-1} идентичны,
формула для вертикального перемещения центра масс $h_\scCoM{4}$ тела 4 аналогична
формуле вертикального перемещения центра масс $h_\scCoM{3_1}$,
полученной в предыдущем подразделе для тела $3_1$:
\begin{gather*}
h_\scCoM{4} = \frac{1}{4}\p l\p\phi_4^2.
\end{gather*}

Значение угла $\phi_4$ можно найти из образовавшегося (на~\cref{img:115-2}) треугольника, с учётом того,
что тангенс угла примерно равен самому углу (в радианах) в силу его малости:
\begin{gather*}
\tan\phi_4 \approx \frac{\scx{1}}{\frac{2}{3}\p l} = \frac{3\p \scx{1}}{2\p l}.
\end{gather*}

Последовательно подставив $\phi_4$ в $h_\scCoM{4}$, а затем $h_\scCoM{4}$ в \scp{\scGv{4}}, получим:
\begin{gather*}
h_\scCoM{4} = \frac{9\p l\p \scx{1}^2}{16\p l^2} =
\frac{9\p \scx{1}^2}{16\p l}\SCCondCat
\scp{\scGv{6}} = -\scm{6}\p g\p \frac{9\p \scx{1}^2}{16\p l}.
\end{gather*}

Определим теперь потенциальную энергию деформации пружины.
Для этого изобразим тело 4 с прикреплённой к нему пружиной на отдельном~\cref{img:115-2},
где $l_0$ обозначена недеформированная длина пружины.
\begin{figure}[ht]
 % ШРВ: этот рисунок предлагаю удалить (значительно дублируется с предыдущим)
% \begin{minipage}{0.48\textwidth}
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/115-1}
%  \caption{}
%  \label{img:115-1}
% \end{minipage}
% \hfill
% \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
  % ШРВ:
  % ✓ лучше не f_\scTst, а \scLambdast{} - для единообразия
  % ✓ стоит добавить обозначение угла \phi_4
  % ✓ для всех трёх задач стоит выбрать обозначение недеформированной пружины (l_0 или lambda_0) - я пока везде делал l_0
%  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/115-2}
  \input{images/pdf/7_22.tikz}%
  \caption{}
  \label{img:115-2}
% \end{minipage}
\end{figure}

С учётом ранее полученного угла отклонения стержня 4 и места крепления пружины к стержню на его конце,
\scSpring{} может быть легко рассчитана из образовавшегося прямоугольного треугольника
с катетом $l$, прилежащим к углу $\phi_4$,
и катетом \scSpring{}, противолежащим углу $\phi_4$
(исходя из малости угла $\phi_4$, дуга окружности считается за отрезок прямой, т.\:е. предполагается, что пружина растягивается горизонтально):
\begin{gather*}
\scSpring{} = l\p\tan\phi_4 \approx l\p\phi_4 = \frac{3}{2}\p \scx{1}.
\end{gather*}

Тогда потенциальная энергия пружины примет вид:
\begin{gather*}
\scp{\scFv{\scTpruz}} =
\half\p\scc{}\p\inp[\Big]{\frac{3}{2}\p \scx{1} + \scLambdast{}}^2.
\end{gather*}

% ШРВ: рисунок лишний
%\begin{figure}[ht]
% \centering
% \includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/scanned/115-3}
% \caption{Система с теми же динамическими характеристиками}
% \label{img:115-3}
%\end{figure}

Тогда на основе полной потенциальной энергии системы, представляющей собой алгебраическую сумму ранее определённых потенциальных энергий отдельных звеньев,
можно выразить обобщённую силу в виде:
\begin{gather*}
\scQ{\scx{1}} =
-\scPD{\scp{}}{\scx{1}} =
-\SCEqHighlight{-\scm{1}\p g -\scm{4}\p g\p\frac{9}{8}\p\frac{\scx{1}}{l} + \scc{}\p\frac{9}{4}\p \scx{1} + \frac{3}{2}\p\scc{}\p \scLambdast{}}.
\end{gather*}

Использованный здесь способ расчёта обобщённой силы через потенциальную энергию равноценен применённому в предыдущем подразделе способу,
основанному на определении виртуальной работы, поскольку рассматриваемые системы являются консервативными.
Так как и сложность применения этих методов эквивалента, то при решении такого рода задач можно применять любой из них.

Определим статическую деформацию пружины с использованием принципа виртуальных перемещений,
записав на его основе выражение, определяющее равновесие:
\begin{gather*}
\Eval[\bigg]{\scQ{}}{
\begin{subarray}{l}
\scx{1} = 0\\
\scderivs{x}{1} = 0\\
\scdderivs{x}{1} = 0
\end{subarray}} = 0
\implies
\scm{1}\p g - \frac{3}{2}\p\scc{}\p \scLambdast{} = 0
\implies
\scLambdast{} = \frac{2\p\scm{1}\p g}{3\p\scc{}}.
\end{gather*}

Подставив это значение в выражение для обобщённой силы, получим
(для удобства дальнейших вычислений по аналогии с предыдущим подразделом выделим приведённую жёсткость \scc{\scTpr}):
\begin{gather*}
\scQ{} =
-\scx{1}\p\SCEqHighlight{-\frac{9}{8}\p\scm{6}\p g\p\frac{1}{l} + \frac{9}{4}\p\scc{}} =
-\scx{1}\p\SCEqHighlight[\big]{\scc{\scTpr}}.
\end{gather*}

Благодаря использованию понятий приведённых массы и жёсткости дальнейшие действия по получению уравнения движения полностью совпадут с проделанными в предыдущем подразделе,
т.\:е. дифференциальное уравнение движения (по обобщённой координате) и его решение примут тот же вид:
\begin{gather*}
\scdderivs{x}{1} + \sck{}^2\p \scx{1} = 0\SCCondCat
\sck{}^2 = \frac{\scc{\scTpr}}{\scm{\scTpr}}\SCCondCat
\scx{1} = \scx{0}\p\Cos{\sck{}\p t} + \frac{\scderivs{x}{0}}{\sck{}}\p\Sin{\sck{}\p t}.
\end{gather*}

% ШРВ: остальное в этом подразделе удалил, как не особо полезное (в основном повторы уже разобранные в других местах)
